% Chapter 1

\chapter{Θεωρητικό υπόβαθρο της Υπολογιστικής Νέφους} % Main chapter title

\label{Chapter1} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter1}

%----------------------------------------------------------------------------------------

% Define some commands to keep the formatting separated from the content
\newcommand{\keyword}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\tabhead}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\file}[1]{\texttt{\bfseries#1}}
\newcommand{\option}[1]{\texttt{\itshape#1}}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Κατανεμημένα Συστήματα (Distributed Systems)}

Με την εκτεταμένη εμφάνιση του διαδικτύου (internet), δημιουργήθηκε η ανάγκη της διαχείρισης των δεδομένων. Στην πραγματικότητα, το διαδίκτυο δεν είναι τίποτα άλλο παρά ένα κατανεμημένο σύστημα \textbf{Κατανεμημένο σύστημα (Distributed System)} ονομάζεται ένα ή περισσότερα υπολογιστικά συστήματα, τα οποία έχουν δημιουργηθεί με τέτοιον τρόπο ώστε να δουλεύουν παράλληλα και να αλληλοσυμπληρώνονται. Αυτό έχει σαν αποτέλεσμα ο χρήστης να θεωρεί πως η δουλεία γίνεται αποκλειστικά από έναν κόμβο στο δίκτυο. \par
``Κατανεμημένο σύστημα είναι μία συλλογή από ανεξάρτητους υπολογιστές οι οποίοι εμφανίζονται στους χρήστες ως ένα ενιαίο συνεκτικό σύστημα''
(A.S. Tanenbaum, M. van Seen)\cite{distributed}

\subsection{Πλεονεκτήματα των Κατανεμημένων Συστημάτων}

Οι λόγοι που χρειάζεται να γίνετε εφαρμογή των κατανεμημένων συστημάτων είναι:\cite{distributed}

\begin{itemize}
  \item Καλύτερη κατανομή των πόρων με τους χρήστες.
  \item Καλύτερη διαφάνεια για το τι κάνει το κάθε υποσύστημα μέσα στο κεντρικό σύστημα.
  \item Ευκολότερη παροχή υπηρεσιών.
  \item Επεκτασιμότητα της εφαρμογής με την προσθήκη νέων συστημάτων.
  \item Εφαρμογή του Παράλληλου Υπολογισμού (Parallel Computing).
  \item Καλύτερη διαχείριση των δεδομένων.
\end{itemize}

\subsection{Μειονέκτημα των Κατανεμημένων Συστημάτων}

Ένα από τα μεγαλύτερα μειονεκτήματα των κατανεμημένων συστημάτων είναι το αυξημένο κόστος. Σε περίπτωση που χρειαστεί να γίνει μία προσθήκη στο σύστημα, θα πρέπει να αγοραστεί νέος εξοπλισμός. Αυτό σημαίνει ότι το κόστος της συντήρησης του συστήματος αυξάνεται και δυσκολεύει τη διαχείριση όχι μόνο των πόρων, αλλά και των πληροφοριών που δέχεται το σύστημα. Αυτό το πρόβλημα, έρχεται να λύσει η \textbf{Υπολογιστική Νέφους (Cloud Computing)}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/DistributedSystems}
  \decoRule
  \caption[Παράδειγμα Κατανεμημένου Συστήματος]{\textbf{Παράδειγμα Κατανεμημένου Συστήματος}: Στο συγκεκριμένο παράδειγμα, παρουσιάζεται ένα κατανεμημένο σύστημα το οποίο αποτελείται: από τρεις διακοσμιστές (servers), δύο πελάτες (clients) και τρεις βάσεις δεδομένων όπου το καθένα κάνει διαφορετική δουλεία. Αυτή η αρχιτεκτονική ονομάζεται μικρό-υπηρεσίες (micro-services) όπου η κάθε υπηρεσία κάνει μία δουλεία. (\url{https://orangematter.solarwinds.com/2022/01/24/what-is-a-distributed-system/})}
  \label{fig:DistributedSystems}
\end{figure}

\section{Ανάγκη των Cloud συστημάτων}

Καθημερινά στο διαδίκτυο ανταλλάσσεται και καταγράφεται υπερβολικά μεγάλος όγκος δεδομένων. Στην επιστήμη της ανάλυσης των δεδομένων, η συλλογή μεγάλων όγκων δεδομένων ονομάζεται \textbf{Δεδομένα Μεγάλης Κλίμακας (Βig Data)}. \cite{big_data}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/BigData}
  \decoRule
  \caption[Δεδομένα Μεγάλης Κλίμακας (Big Data)]{\textbf{Δεδομένα Μεγάλης Κλίμακας}: Λόγω των δεδομένων μεγάλης κλίμακας, θα πρέπει να λάβουμε υπόψιν πως αυτά τα δεδομένα θα αποθηκεύονται και θα παρουσιάζονται στον χρήστη. (\url{https://bleuwire.com/5-biggest-big-data-challenges/})}
  \label{fig:BigData}
\end{figure}

Θα ήταν πολύ καταστροφικό για τις εταιρείες να αγοράζουν και να επεκτείνουν υπερβολικά πολύ το σύστημα τους. Το Cloud Computing έρχεται σαν λύση σε αυτό το πρόβλημα. Σκοπός του Cloud είναι να κρατήσει τα πλεονεκτήματα των κατανεμημένων συστημάτων, μειώνοντας το κόστος και κάνοντας την υλοποίηση τέτοιων συστημάτων πιο απλή. \par
Συγκεκριμένα, μία εταιρεία ή ένας οργανισμός παρέχει υπολογιστικούς πόρους σε μία δεύτερη εταιρεία ή οργανισμό με σκοπό να χρησιμοποιήσει αυτούς τους πόρους προς όφελος και των δύο. Η συντήρηση γίνεται αποκλειστικά από την εταιρεία ή τον οργανισμό που παραχωρεί τους πόρους. Έτσι, μία εταιρεία όπου στην εφαρμογή της γίνονται εναλλαγές πληροφοριών, θα γλυτώσει το κομμάτι της συντήρησης και θα μπορεί να επικεντρωθεί στην ίδια την εφαρμογή. Αυτό έχει σαν στόχο να υπάρχει πιο μεγάλη προσοχή στην ίδια την εφαρμογή για την εταιρεία, χωρίς να την ενδιαφέρουν οι υποδομές.

\section{Χαρακτηριστικά του Cloud}
\label{chap:cloud_adv}

\subsection{Πολυχρηστικότητα και εύκολη χρήση}

Αρχικά είναι σημαντικό να προσδιοριστεί ο τρόπος χρήσης της πλατφόρμας που παρέχει της υπηρεσίες. Επίσης είναι απαραίτητο να είναι εύκολη και κατανοητή η διαδικασία όπως επίσης και να υπάρχει η δυνατότητα να χρησιμοποιηθεί από διάφορες εφαρμογές και λειτουργικά συστήματα. \cite{cloud}\cite{vm_cloud}\cite{swarmlab}

\subsection{Ευρεία κλιμάκωση και ελαστικότητα}

Το πλεονέκτημα των Cloud συστημάτων είναι η \textbf{κλιμάκωση (scale-up)}. Αυτό σημαίνει ότι μπορεί να υπάρχουν αντίγραφα της εφαρμογής σε διάφορα σημεία στον κόσμο, τα οποία είναι ενημερωμένα στην τελευταία έκδοση. Από την στιγμή που υπάρχει στο διαδίκτυο η εφαρμογή, δεν χρειάζεται η φυσική παρουσία του μηχανικού που το ελέγχει και το συντηρεί. Επιπλέον, ο μηχανικός πρέπει να παρέχει επιπλέον πόρους, σε περίπτωση που η εφαρμογή το χρειαστεί. \cite{cloud}\cite{vm_cloud}\cite{swarmlab}

\subsection{Καθορισμός των πόρων και μετρούμενη πληρωμή}

Κάθε εφαρμογή θα υπάρχει η δυνατότητα να είναι εξατομικευμένη. Αυτό σημαίνει ότι ο χρήστης που θα θέλει να χρησιμοποιήσει την πλατφόρμα θα πρέπει να γνωρίζει τι πόρους θα χρειαστεί, να τους ζητάει και να πληρώνει ανάλογα. \cite{cloud}\cite{vm_cloud}\cite{swarmlab}

\section{Μοντέλα υπηρεσίας του Cloud}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=150mm]{Figures/CloudModels}
  \decoRule
  \caption[Τα μοντέλα της Υπολογιστικής Νέφους]{\textbf{Τα μοντέλα της Υπολογιστικής Νέφους:} Οι διαφορές  μεταξύ  των  μοντέλων  του  Cloud.  Κάθε  μοντέλο  παρουσιάζει  έναν  διαφορετικό  βαθμό  από  αυτοματοποιημένες λειτουργίες. (\url{https://www.greycampus.com/cloud-computing-certifications/cloud-computing-models})}
  \label{fig:CloudModels}
\end{figure}

Τα μοντέλα του Cloud ποικίλουν, ανάλογα με τις υπηρεσίες που έχουν σχεδιαστεί να αυτοματοποιούν. Οι πιο συχνές παρουσιάζονται στο Σχήμα~\ref{fig:CloudModels}.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Υποδομή ως Υπηρεσία (Infrastructure as a Service, IaaS)}
  \item \textbf{Πλατφόρμα ως Υπηρεσία (Platform as a Service, PaaS)}
  \item \textbf{Συνάρτηση ως Υπηρεσία (Function as a Service, FaaS)}
  \item \textbf{Λογισμικό ως Υπηρεσία (Software as a Service, SaaS)}
\end{itemize}

Κάθε μοντέλο προσπαθεί να λύσει το πρόβλημα του κλασσικού τρόπου (ευρέως γνωστό ως \textbf{σκέτο μέταλλο (bare metal)}), το οποίο αποτελείται από ένα υπολογιστικό σύστημα. Ο όρος bare metal χρησιμοποιείται παραπάνω για να ξεχωρίσει άλλα συστήματα τα οποία δεν χρησιμοποιούν το Cloud και τις υπηρεσίες τους. Η εταιρεία θα πρέπει να έχει πόρους και να διαχειριστεί αυτά τα δεδομένα ένας υπεύθυνος μηχανικός, ο οποίος ονομάζεται DevOps και πρέπει να φτιάξει τα πρωτόκολλα που θα επικοινωνούν μεταξύ τους. Αυτό αποφεύγεται με τις χρήσεις των μοντέλων, είτε με την χρήση \textbf{Εικονικών Μηχανών (Virtual Machines, VMs)} ή \textbf{Περιέκτες (Containers)} όπου έχουν έτοιμα πρωτόκολλα για την επικοινωνία των ξεχωριστών μερών τους. \cite{cloud}\cite{vm_cloud}\cite{swarmlab}

\subsection{Υποδομή ως Υπηρεσία (Infrastructure as a Service, IaaS)}

\textbf{Υποδομή ως Υπηρεσία (Infrastructure as a Service, IaaS)} είναι μία πλατφόρμα, η οποία διαμοιράζει υπολογιστικά συστήματα (πολλές φόρες VMs), όπου ο πελάτης μπορεί να χρησιμοποιήσει τις πλατφόρμες με σκοπό να του δίνει ένα σχεδόν ολοκληρωμένο σύστημα, στο οποίο θα πρέπει να αποφασίζει ένα λειτουργικό σύστημα, να γίνετε εγκατάσταση των απαιτήσεων που χρειάζεται, όπως και να ανεβάσει το πρόγραμμα του στο σύστημα. Γνωστά παραδείγματα του IaaS είναι το Google Cloud, το Microsoft Azure και ο Okeanos. \cite{cloud}\cite{vm_cloud}\cite{swarmlab}

\subsection{Πλατφόρμα ως Υπηρεσία (Platform as a Service, PaaS)}

\textbf{Πλατφόρμα ως Υπηρεσία (Platform as a Service, PaaS)} ονομάζεται μία πλατφόρμα, η οποία διαμοιράζει ένα έτοιμο περιβάλλον. Σε αυτό το περιβάλλον έχει εγκατεστημένα πακέτα και απαιτήσεις ώστε να εκτελεστεί ένα πρόγραμμα, για το όποιο υπεύθυνος για το ανέβασμα και την εκτέλεσή του είναι ο μηχανικός. Δεν χρειάζεται να ρυθμίσει κάτι ή να κάνει εγκατάσταση ο ίδιος. Ένα γνωστό τέτοιο παράδειγμα είναι το Swarmlab Hybrid. \cite{cloud}\cite{vm_cloud}\cite{swarmlab}

\subsection{Λογισμικό ως Υπηρεσία (Software as a Service, SaaS)}

\textbf{Λογισμικό ως Υπηρεσία (Software as a Service, SaaS)} ορίζεται μία πλατφόρμα η οποία παρέχει μία ολόκληρη εφαρμογή μέσω ενός προγράμματος περιήγησης (browser). Γνωστό παράδειγμα είναι της Cisco το WebEx που βοήθησε κατά την διάρκεια της πανδημίας Covid19 ώστε να γίνει εξ'αποστάσεως εκπαίδευση στα ελληνικά σχολεία και οι ηλεκτρονικές διευθύνσεις (e-mail). \cite{cloud}\cite{vm_cloud}\cite{swarmlab}

\subsection{Επιπλέον μοντέλα της Υπολογιστικής Νέφους}

Υπάρχουν ποικίλα μοντέλα του Cloud. Ένα από αυτά τα μοντέλα είναι το \textbf{Συνάρτηση ως Υπηρεσία (Function as a Service, FaaS)} το οποίο είναι νέο μοντέλο του cloud computing που πρωτοεμφανίστηκε το 2010 με σκοπό να παρέχει υπηρεσίες οι οποίες επιτρέπουν τον χρήστη να μπορεί να αναπτύξει κώδικα σε βάση μίας συνάρτησης. Ένα παράδειγμα του FaaS αποτελεί το AWS Lambda και αποτελεί το κεντρικό επίκεντρο αυτής της διπλωματικής εργασίας. Παραπάνω πληροφορίες, υπάρχουν στο Κεφάλαιο ~\ref{Chapter4}. \cite{cloud}\cite{vm_cloud}\cite{swarmlab}

\newpage
Επιπλέον μοντέλα αποτελούν τα:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Αποθήκευση ως Υπηρεσία (Storage as a Service, STaaS)}: δουλεύουν πλατφόρμες όπως το Google Drive και το OneDrive. Σκοπός τους είναι η αποθήκευση αρχείων του χρήστη
  \item \textbf{Υλικό ως Υπηρεσία (Hardware as a Service, HaaS)}
  \item \textbf{Επικοινωνία ως Υπηρεσία (Communication as a Service, CaaS)}
  \item \textbf{Το οτιδήποτε ως Υπηρεσία (Anything as a Service, XaaS)}: είναι μία ειδική κατηγορία-ομπρέλα που ανήκουν διάφορα μοντέλα από κάτω του.
  \item \textbf{Desktop ως Υπηρεσία (Desktop as a Service, DaaS)}: παρέχει εικονικές μηχανές ως ενέργεια. Παράδειγμα: Windows 365
\end{itemize}

\section{Μοντέλα Διανομής του Cloud}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=100mm]{Figures/buessiness_cloud}
  \decoRule
  \caption[Τα τρία κύρια μοντέλα διανομής της Υπολογιστικής Νέφους]{\textbf{Τα τρία κύρια μοντέλα διανομής της Υπολογιστικής Νέφους}: Αυτά τα μοντέλα έχουν παραπάνω σχέση με το πως και ποιος έχει πρόσβαση στις πλατφόρμες. (\url{https://karansinghreen.medium.com/what-is-the-difference-between-public-private-and-hybrid-cloud-a41bba631479})}
\end{figure}

Εκτός από τα μοντέλα σε επίπεδο υπηρεσίας, υπάρχουν και τα μοντέλα διανομής του Cloud. Τα τρία κύρια μοντέλα διανομής είναι τα δημοσία, τα ιδιωτικά και τα υβριδικά, όπου το καθένα έχει τα πλεονεκτήματα και τα μειονεκτήματα τους. \cite{vm_cloud}

\subsection{Δημόσιο Cloud}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=100mm]{Figures/PublicCloud}
  \decoRule
  \caption[Δημόσιο Μοντέλο Διανομής]{\textbf{Δημόσιο Μοντέλο Διανομής} (\url{https://www.tutorialspoint.com/cloud_computing/cloud_computing_public_cloud_model.htm})}
\end{figure}

Το \textbf{Δημόσιο Cloud} είναι η πιο συχνή μορφή που συνηθίζεται να προσφέρεται στον τελικό χρήστη. Σε αυτή την περίπτωση, ο πάροχος κάνει διαθέσιμη την υπηρεσία του μέσω του διαδικτύου δημόσια και μπορεί ο οποιοσδήποτε να το χρησιμοποιήσει. Γνώστη περίπτωση χρήσης τέτοιων μοντέλων είναι οι δικτυακές εφαρμογές. \cite{vm_cloud}

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{ | p{7cm} | p{7cm} | }
    \hline
    \textbf{Πλεονεκτήματα Μοντέλου} & \textbf{Μειονεκτήματα Μοντέλου} \\
    \hline
    Υψηλή εμπορευσιμότητα & Μερικά θέματα ασφάλειας μπορεί να μην το επιτρέπουν \\
    \hline
    Μετρούμενη πληρωμή & Μπορεί να υπάρξουν νομικά προβλήματα \\
    \hline
    Δεν υπάρχει ανάγκη να υπάρξει συντήρηση στους υπολογιστές & Υπάρχει περιορισμένη πρόσβαση στους υπολογιστές \\
    \hline
    Χρειάζεται ελάχιστη τεχνική γνώση για να το χρησιμοποιήσει κάποιος χρήστης & Μερικές φόρες κάποιες επαγγελματικές απαιτήσεις δεν μπορούν να καλυφθούν \\
    \hline
    Οι υπηρεσίες είναι ανοιχτές για όλους & \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Πλεονεκτήματα και μειονεκτήματα του Δημοσίου Μοντέλου}
\end{table}

\subsection{Ιδιωτικό Cloud}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=100mm]{Figures/PrivateCloud}
  \decoRule
  \caption[Ιδιωτικό Μοντέλο Διανομής]{\textbf{Ιδιωτικό Μοντέλο Διανομής} (\url{https://www.tutorialspoint.com/cloud_computing/cloud_computing_private_cloud_model.htm})}
\end{figure}

Το \textbf{Ιδιωτικό Cloud} αναφέρεται σε συστήματα τα οποία ανήκουν σε έναν οργανισμό και μόνο αυτός ο οργανισμός μπορεί να τα χρησιμοποιήσει πλήρως. Μία περίπτωση χρήσης τέτοιου συστήματος είναι για συστήματα με ευαίσθητα δεδομένα τα οποία δεν μπορούν να είναι δημόσια. \cite{vm_cloud}

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{ | p{7cm} | p{7cm} | }
    \hline
    \textbf{Πλεονεκτήματα Μοντέλου} & \textbf{Μειονεκτήματα Μοντέλου} \\
    \hline
    Μπορούν να εφαρμοστούν στις ανάγκες της εφαρμογής και να τις υποστηρίξουν όσο παλιές και να είναι & Χρειάζεται να γίνουν αγορές νέων υπολογιστικών συστημάτων όπως και να γίνεται συχνή συντήρηση σε αυτά \\
    \hline
    Υπάρχει πλήρης έλεγχος στην ασφάλεια & Χρειάζεται να υπάρχουν τεχνικές γνώσεις για να χρησιμοποιηθεί ένα τέτοιο σύστημα \\
    \hline
    Μπορεί να εκπληρώσει οποιασδήποτε νομική ανάγκη & Δεν είναι εμπορεύσιμο προϊόν \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Πλεονεκτήματα και μειονεκτήματα του Ιδιωτικού Μοντέλου}
\end{table}

\subsection{Υβριδικό Cloud}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=100mm]{Figures/HybridCloud}
  \decoRule
  \caption[Υβριδικό Μοντέλο Διανομής]{\textbf{Υβριδικό Μοντέλο Διανομής} (\url{https://www.tutorialspoint.com/cloud_computing/cloud_computing_hybrid_cloud_model.htm})}
\end{figure}

Το \textbf{Υβριδικό Cloud} είναι ένας συνδυασμός των Δημοσίων και των Ιδιωτικών Cloud προσπαθώντας να πάρει τα πλεονεκτήματα των δύο τους. Για παράδειγμα, θα μπορούσε να έχει δημόσια την εφαρμογή, ένω τα ευαίσθητα δεδομένα να είναι κρυμμένα σε μία ιδιωτική βάση. \cite{vm_cloud}

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{ | p{7cm} | p{7cm} | }
    \hline
    \textbf{Πλεονεκτήματα Μοντέλου} & \textbf{Μειονεκτήματα Μοντέλου} \\
    \hline
    Μπορεί να αφήνει εκτός συστήματα τα οποία είναι παλαιωμένα είτε από πλευράς υλικού είτε από πλευράς λειτουργικού συστήματος & Είναι πιο περίπλοκο να δημιουργηθεί και να διαχειριστεί \\
    \hline
    Είναι πιο εύκαμπτο και πιο εμπορεύσιμο συγκριτικά με τα δημόσια συστήματα & Είναι πιο ακριβό από το να χρησιμοποιείται μόνο μία τεχνική \\
    \hline
    Κληρονομεί τα πλεονεκτήματα των οικονομικών του δημοσίου Cloud & \\
    \hline
    Μπορούν να χρησιμοποιηθούν εσωτερικά συστήματα σε περίπτωση ευαίσθητων δεδομένων & \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Πλεονεκτήματα και μειονεκτήματα του Υβριδικού Μοντέλου}
\end{table}
